\chapter{Tổng quan}

\section{Giới thiệu đề tài}

Thương mại điện tử đang phát triển mạnh mẽ tại Việt Nam, kéo theo nhu cầu
đăng bán sản phẩm nhanh chóng và chính xác từ phía người bán. Tuy nhiên,
việc soạn mô tả sản phẩm thủ công tốn nhiều thời gian, đặc biệt với những
người bán nhỏ lẻ không có kỹ năng viết quảng cáo chuyên nghiệp.

Dự án ShopNexus xây dựng hệ thống nhúng hỗ trợ bán hàng thông minh, cho phép
người bán mô tả sản phẩm bằng giọng nói thông qua thiết bị ESP32-CAM. Hệ thống
tự động khử nhiễu âm thanh, nhận dạng giọng nói, sinh mô tả sản phẩm chuyên
nghiệp và phân loại vào danh mục phù hợp --- tất cả chỉ với một thao tác nói.

\section{Mục tiêu đề tài}

\begin{itemize}
\item Xây dựng thiết bị nhúng ESP32-CAM có khả năng thu âm thanh và hình ảnh
  sản phẩm, truyền dữ liệu real-time đến server xử lý.
\item Phát triển dịch vụ khử nhiễu giọng nói sử dụng mô hình DTLN,
  huấn luyện trên dữ liệu tiếng Việt VIVOS.
\item Xây dựng dịch vụ nhận dạng giọng nói (Speech-to-Text) và tự động
  sinh mô tả sản phẩm theo nhiều phong cách viết khác nhau.
\item Phát triển dịch vụ phân loại sản phẩm vào 32 danh mục thương mại
  điện tử sử dụng mô hình XLM-RoBERTa.
\item Tích hợp toàn bộ pipeline thành hệ thống end-to-end hoạt động liền mạch
  với giao diện web trực quan.
\end{itemize}

\section{Phạm vi đề tài}

\begin{itemize}
\item \textbf{Phần cứng:} Thiết bị nhúng ESP32-CAM với microphone INMP441
  và camera OV5640.
\item \textbf{Phần mềm:} Server trung gian Node.js, ba dịch vụ AI
  (khử nhiễu, nhận dạng giọng nói, phân loại sản phẩm) và giao diện web.
\item \textbf{Ngôn ngữ:} Tập trung xử lý tiếng Việt (đa vùng miền).
\item \textbf{Danh mục:} 32 danh mục thương mại điện tử.
\end{itemize}

\section{Cấu trúc báo cáo}

Báo cáo được tổ chức thành 6 chương:

\begin{itemize}
\item \textbf{Chương 1 -- Tổng quan:} Giới thiệu đề tài, mục tiêu và phạm vi.
\item \textbf{Chương 2 -- Cơ sở lý thuyết:} Trình bày các kiến thức nền tảng
  về phần cứng ESP32, giao thức truyền thông, và các mô hình AI được sử dụng.
\item \textbf{Chương 3 -- Phân tích và thiết kế hệ thống:} Kiến trúc tổng thể,
  luồng xử lý, và thiết kế chi tiết từng thành phần.
\item \textbf{Chương 4 -- Cài đặt hệ thống:} Chi tiết cài đặt phần cứng,
  cấu hình các dịch vụ, và triển khai pipeline xử lý.
\item \textbf{Chương 5 -- Kết quả và đánh giá:} Kết quả đạt được,
  phân tích ưu điểm và hạn chế của hệ thống.
\item \textbf{Chương 6 -- Kết luận và hướng phát triển:} Tổng kết
  và đề xuất hướng phát triển tương lai.
\end{itemize}
