\chapter{Tổng quan dự án}

\section{Giới thiệu}

Dự án ShopNexus xây dựng hệ thống nhúng hỗ trợ bán hàng thông minh, cho phép
người bán mô tả sản phẩm bằng giọng nói thông qua thiết bị ESP32-CAM. Hệ thống
tự động khử nhiễu âm thanh, nhận dạng giọng nói, sinh mô tả sản phẩm và phân loại
vào danh mục phù hợp.

\section{Kiến trúc tổng thể}

Hệ thống bao gồm 4 thành phần chính:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Thiết bị nhúng ESP32-CAM:} Thu âm thanh (INMP441) và hình ảnh (OV5640),
  truyền dữ liệu real-time đến server qua TCP.
\item \textbf{Dịch vụ khử nhiễu (Noise Reduction):} Mô hình DTLN xử lý khử nhiễu
  giọng nói, triển khai trên Flask.
\item \textbf{Dịch vụ nhận dạng giọng nói (Voice Rephraze):} Chuyển đổi giọng nói
  thành văn bản và sinh mô tả sản phẩm, triển khai trên FastAPI.
\item \textbf{Dịch vụ phân loại sản phẩm (Product Classification):} Phân loại sản phẩm
  vào 32 danh mục sử dụng XLM-RoBERTa, triển khai trên FastAPI.
\end{enumerate}

\section{Luồng xử lý chính}

\begin{enumerate}
\item ESP32 thu âm thanh từ microphone INMP441 (16-bit PCM, 16 kHz, mono) và gửi
  qua TCP port 3002 đến server trung gian.
\item Server trung gian (Node.js) nhận stream PCM, đóng gói thành file WAV và gửi
  đến \textbf{Noise Reduction Service} (port 5000).
\item Audio đã khử nhiễu được gửi đến \textbf{Voice Rephraze Service} (port 5001)
  để chuyển thành text và sinh mô tả sản phẩm theo phong cách viết được chọn.
\item Text mô tả được gửi đến \textbf{Product Classification Service} (port 8000)
  để phân loại vào 1 trong 32 danh mục thương mại điện tử.
\item Kết quả hiển thị trên giao diện web: spectrogram trước/sau khử nhiễu,
  text nhận dạng, mô tả đã sinh, và top-K danh mục dự đoán.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng quan các thành phần hệ thống}
\label{tab:system-overview}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.3\linewidth}}
\toprule
\rowcolor{headerblue} \textcolor{white}{\textbf{Thành phần}} & \textcolor{white}{\textbf{Công nghệ}} & \textcolor{white}{\textbf{Port}} & \textcolor{white}{\textbf{Vai trò}} \\
\midrule
\rowcolor{rowgray} ESP32-CAM & Arduino/C++ & TCP 3001, 3002 & Thu âm thanh + hình ảnh \\
Server trung gian & Node.js + Express & 3000 & Relay TCP↔WebSocket, proxy API \\
\rowcolor{rowgray} Noise Reduction & Flask + TensorFlow & 5000 & Khử nhiễu DTLN \\
Voice Rephraze & FastAPI + OpenAI & 5001 & STT + sinh mô tả \\
\rowcolor{rowgray} Product Classification & FastAPI + PyTorch & 8000 & Phân loại 32 danh mục \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
