\chapter{Kết quả và đánh giá}

\section{Kết quả đạt được}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tổng hợp kết quả các thành phần}
\label{tab:results}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.65\linewidth}}
\toprule
\rowcolor{headerblue} \textcolor{white}{\textbf{Thành phần}} & \textcolor{white}{\textbf{Kết quả}} \\
\midrule
\rowcolor{rowgray} ESP32-CAM & Dual-core: audio 16 kHz liên tục + video JPEG streaming, điều khiển camera real-time (21 tham số) \\
Khử nhiễu DTLN & 1,8M tham số, 3.9 MB, 32 ms latency, huấn luyện trên VIVOS tiếng Việt \\
\rowcolor{rowgray} Voice Rephraze & STT qua gpt-4o-transcribe + sinh mô tả qua GPT-4o-mini, 4+ phong cách viết \\
Phân loại sản phẩm & Accuracy 90,14\%, F1 90,00\%, 32 danh mục, 45 ms/request (CPU) \\
\rowcolor{rowgray} Server trung gian & Relay TCP$\leftrightarrow$WebSocket, proxy API, spectrogram visualization \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Ưu điểm}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Pipeline end-to-end:} Từ thu âm ESP32 → khử nhiễu → nhận dạng giọng nói
  → sinh mô tả → phân loại sản phẩm, hoạt động liền mạch.
\item
  \textbf{DTLN nhỏ gọn:} Chỉ 3,9 MB (1,8M tham số), xử lý real-time 32 ms,
  phù hợp thiết bị nhúng tài nguyên hạn chế.
\item
  \textbf{Dual-domain denoising:} Kết hợp STFT (miền tần số) và Conv1D Encoder
  (miền đặc trưng học được) khử nhiễu toàn diện hơn phương pháp đơn miền.
\item
  \textbf{Phân loại chính xác:} XLM-RoBERTa đạt 90,14\% accuracy, hỗ trợ
  đa ngôn ngữ nhờ nền tảng cross-lingual.
\item
  \textbf{Dual-core ESP32:} Tách riêng audio/video trên 2 core đảm bảo
  không gián đoạn stream, 16 DMA buffer cho audio ổn định.
\item
  \textbf{Sinh mô tả linh hoạt:} Nhiều phong cách viết, prompt engineering
  xử lý tốt text lộn xộn từ STT.
\end{itemize}

\section{Hạn chế}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{DTLN chỉ mono channel:} Chưa khai thác beamforming hay mảng microphone.
\item
  \textbf{Phụ thuộc cloud cho STT:} Voice Rephraze dùng OpenAI API,
  yêu cầu internet và phát sinh chi phí.
\item
  \textbf{DTLN nhạy cảm nhiễu phi tĩnh:} Hiệu năng giảm với nhiễu
  biến đổi nhanh hoặc âm nhạc phức tạp.
\item
  \textbf{Pha không tối ưu:} Giai đoạn 1 tái sử dụng pha gốc, có thể
  gây artifact khi nhiễu nặng.
\item
  \textbf{ESP32 WiFi dependency:} Thiết bị phụ thuộc kết nối WiFi ổn định,
  không có buffer offline.
\end{itemize}
