% ============================================================
% Dịch vụ phân loại sản phẩm (Product Classification Service)
% Dùng trong: Chương 3 (Thiết kế) và Chương 4 (Cài đặt)
% ============================================================

% --- THIẾT KẾ (được \input từ analysis-design.tex) ---

\newcommand{\designClassify}{%

\section{Thiết kế dịch vụ phân loại sản phẩm}

Dịch vụ phân loại sản phẩm (E-Commerce Product Classifier API, version 2.0.0)
được xây dựng trên FastAPI 0.115 với PyTorch 2.5.1 và HuggingFace
Transformers 4.46.3. Kiến trúc gồm hai module chính: \texttt{main.py} chứa
toàn bộ FastAPI application (endpoints, Pydantic models, model lifecycle),
và \texttt{categories.py} định nghĩa hệ thống phân loại 32 danh mục với
ánh xạ hai chiều name$\leftrightarrow$ID.

Mô hình XLM-RoBERTa (\texttt{Lezh1n/xlm-roberta-ecommerce-classifier})
được load khi khởi động thông qua FastAPI Lifespan Context Manager --- một
asynccontextmanager quản lý toàn bộ vòng đời model: khởi tạo tokenizer
và model từ HuggingFace Hub, chuyển model sang thiết bị phù hợp (CUDA nếu
có GPU, CPU nếu không), đặt ở chế độ \texttt{model.eval()} để tắt dropout
và cố định batch normalization, sau đó tạo HuggingFace pipeline
\texttt{text-classification} với \texttt{top\_k=None} để trả về confidence
score cho tất cả 32 danh mục. Khi server shutdown, GPU memory được giải
phóng qua \texttt{torch.cuda.empty\_cache()}.

Dịch vụ cung cấp 8 REST endpoints được tổ chức theo 3 nhóm: General
(\texttt{GET /}, \texttt{GET /health}), Classification (\texttt{POST /classify},
\texttt{POST /classify/batch}), và Categories (\texttt{GET /categories},
\texttt{GET /categories/\{id\}}, \texttt{GET /categories/name/\{name\}},
\texttt{GET /model-info}). CORS middleware được bật cho tất cả origins
để cho phép gọi từ web client.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{API endpoints dịch vụ phân loại}
\label{tab:classify-api}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.38\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.52\linewidth}}
\toprule
\rowcolor{headerblue} \textcolor{white}{\textbf{Endpoint}} & \textcolor{white}{\textbf{Chức năng}} \\
\midrule
\rowcolor{rowgray} \texttt{POST /classify} & Phân loại 1 sản phẩm, trả top-K predictions \\
\texttt{POST /classify/batch} & Batch tối đa 100 items (batch\_size=32) \\
\rowcolor{rowgray} \texttt{GET /categories} & Danh sách đầy đủ 32 danh mục \\
\texttt{GET /categories/\{id\}} & Tra cứu danh mục theo ID (0--31) \\
\rowcolor{rowgray} \texttt{GET /categories/name/\{name\}} & Tra cứu danh mục theo tên \\
\texttt{GET /model-info} & Metadata: base model, số tham số, accuracy \\
\rowcolor{rowgray} \texttt{GET /health} & Trạng thái model, device, số danh mục \\
\texttt{GET /} & Thông tin API version và model \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Hệ thống phân loại 32 danh mục thương mại điện tử phổ biến, được định nghĩa
trong \texttt{categories.py} với mỗi danh mục gồm: ID số (0--31), tên nội bộ
(ví dụ: \texttt{electronics}), tên hiển thị (ví dụ: ``Electronics''), và mô tả
chi tiết các sản phẩm thuộc danh mục đó. Các danh mục bao phủ đa dạng lĩnh
vực từ Electronics, Fashion, Home, Food, đến Industrial \& Commercial.

}% end \designClassify

% --- CÀI ĐẶT (được \input từ implementation.tex) ---

\newcommand{\implClassify}{%

\section{Cài đặt dịch vụ phân loại sản phẩm}

\subsection{Validation đầu vào}

Dịch vụ sử dụng Pydantic v2 với \texttt{ConfigDict} để validate tất cả
request. Đối với endpoint \texttt{POST /classify}, text đầu vào bị ràng
buộc 1--2000 ký tự (\texttt{Field(min\_length=1, max\_length=2000)}) và
tham số \texttt{top\_k} giới hạn trong khoảng 1--32 (mặc định 5). Đối với
endpoint batch, danh sách texts bị giới hạn 1--100 items. Request không
hợp lệ bị từ chối trước khi đến logic xử lý, trả về lỗi 422 với chi tiết
validation từ Pydantic. Mỗi schema đều kèm \texttt{json\_schema\_extra}
chứa ví dụ minh họa, tự động hiển thị trên Swagger UI tại \texttt{/docs}.

\subsection{Pipeline suy luận}

Khi nhận request tại \texttt{POST /classify}, dịch vụ lấy pipeline classifier
từ \texttt{app.state} và đo thời gian xử lý qua \texttt{time.perf\_counter()}.
Text đầu vào được đưa trực tiếp qua HuggingFace pipeline, nội bộ thực hiện:
tokenize (tối đa 512 tokens qua AutoTokenizer), forward pass qua XLM-RoBERTa
(12 lớp transformer, 768 hidden units), và softmax để sinh confidence score
cho 32 danh mục. Kết quả raw được chuyển đổi qua hàm \texttt{\_to\_prediction()}
--- ánh xạ label text sang category ID, internal name, display name qua
\texttt{categories.py}, kèm confidence score. Nếu model trả về label không
có trong danh sách 32 danh mục (trường hợp hiếm), hệ thống ghi log warning
và trả về prediction với \texttt{category\_id=-1} và display name ``Unknown''.

Endpoint batch (\texttt{POST /classify/batch}) tận dụng khả năng batched
inference thật sự của HuggingFace pipeline với \texttt{batch\_size=32} ---
tất cả texts trong request được xử lý trong một forward pass duy nhất qua
transformer, hiệu quả hơn đáng kể so với gọi lần lượt từng text. Thời gian
suy luận cho từng item trong batch được đặt là 0.0 (chỉ đo tổng thời gian
toàn batch) vì tokenization và forward pass được thực hiện chung.

\subsection{Containerization}

Dịch vụ được đóng gói trong Docker container dựa trên \texttt{python:3.11-slim}
với single worker Uvicorn (1 worker thay vì N workers để tránh nhân bản
model 1,1 GB trong RAM cho mỗi worker). Docker Compose cấu hình volume
\texttt{model-cache} ánh xạ đến \texttt{HF\_HOME} để cache model đã download
từ HuggingFace Hub, tránh download lại khoảng 1,1 GB mỗi lần restart
container. Health check chạy mỗi 30 giây với start period 90 giây (thời
gian chờ download model lần đầu), đánh dấu container unhealthy nếu 3 lần
check liên tiếp thất bại.

\subsection{Hiệu năng}

\Cref{tab:classify-benchmark} trình bày benchmark hiệu năng trên CPU và GPU.
Single inference trên CPU đạt khoảng 45 ms (22 req/s), trong khi trên GPU
giảm xuống 15 ms (66 req/s). Batch processing cho throughput cao hơn đáng kể:
55 items/s (CPU) và 125 items/s (GPU) nhờ amortize overhead của tokenization
và model loading trên nhiều items.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Benchmark hiệu năng phân loại sản phẩm}
\label{tab:classify-benchmark}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.2\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.2\linewidth}}
\toprule
\rowcolor{headerblue} \textcolor{white}{\textbf{Cấu hình}} & \textcolor{white}{\textbf{Latency}} & \textcolor{white}{\textbf{Throughput}} \\
\midrule
\rowcolor{rowgray} Single inference (CPU) & $\approx$ 45 ms & 22 req/s \\
Batch 10 items (CPU) & $\approx$ 180 ms & 55 items/s \\
\rowcolor{rowgray} Single inference (GPU) & $\approx$ 15 ms & 66 req/s \\
Batch 100 items (GPU) & $\approx$ 800 ms & 125 items/s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

}% end \implClassify
